[{
  "pic":"1",
  "category":"3",
  "question_type":"3",
  "no":"1",
  "question": "以下是某工廠的投入-產出關係：(a)試解釋該工廠的經營是處於短期還是長期。(b)若在雇用第5個單位工人時，邊際產量開始遞減，X可否是70？解釋你的答案。",
  "question_context":"",
  "answer":"(a)該工廠的經營處於短期。短期是指一個生產時期，當中最少有一個生產要素的數量是固定不變。在這個案中，機器屬於固定生產要素。(b)若在雇用第5個單位工人時，邊際產量開始遞減，第五名工人的邊際產量會低於18單位。X會低於66(=48+18)。因此，X不可以是70。",
  "marks":"(a)該工廠的經營處於短期。(1分)短期是指一個生產時期，當中最少有一個生產要素的數量是固定不變。在這個案中，機器屬於固定生產要素。(1分)(b)若在雇用第5個單位工人時，邊際產量開始遞減，第五名工人的邊際產量會低於18單位。X會低於66(=48+18)。因此，X不可以是70。(2分)"
},{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "2",
  "question": "解釋農曆新年在香港維多利亞港上空的煙花表演屬於(a) 免費物品或是經濟物品。(b) 私用品或是共用品。",
  "question_context": "",
  "answer": "(a)農曆新年在香港維多利亞港上空的煙花表演屬於經濟物品。人們都想要更多的煙花表演，而且其數量不足以滿足所有人的慾望。(b)農曆新年在香港維多利亞港上空的煙花表演屬於共用品。煙花表演並不具獨用性和獨享性。一個人觀賞煙花並不會減少另一個人可以觀賞煙花的數量。",
  "marks":"(a)農曆新年在香港維多利亞港上空的煙花表演屬於經濟物品。(1分)人們都想要更多的煙花表演，而且其數量不足以滿足所有人的慾望。(1分)(b)農曆新年在香港維多利亞港上空的煙花表演屬於共用品。(1分)煙花表演並不具獨用性和獨享性。一個人觀賞煙花並不會減少另一個人可以觀賞煙花的數量。(1分)"
},{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "3",
  "question": "(a)寫出需求定律。(b)大文說：「我從不吸煙。不論香煙的價格如何轉變，我都不會購買任何香煙。」(i)大文的行為與需求定律相符嗎？試解釋。(ii)找出大文對香煙的需求價格彈性。",
  "question_context": "",
  "answer": "(a)需求定律指的是，假設其他因素不變，某物品價格上升(下降)會導致需求量下降(上升)。(b)(i)不相符。無論香煙的價格上升還是下跌，他的需求量仍然維持不變。這與需求定律不相符。(ii)大文對香煙的需求屬完全無彈性，即Ed=0，因為香煙的價格改變不會導致需求量有任何改變。",
  "marks": "(a)需求定律指的是，假設其他因素不變，某物品價格上升(下降)會導致需求量下降(上升)。(2分)(b)(i)不相符。無論香煙的價格上升還是下跌，他的需求量仍然維持不變。這與需求定律不相符。(2分)(ii)大文對香煙的需求屬完全無彈性，即Ed=0，因為香煙的價格改變不會導致需求量有任何改變。(2分)"
},{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "4",
  "question": "(a) 中華電力有限公司在新界區是在哪一種市場結構下運作？ (b) 描述兩項該種市場結構的一般特徵。",
  "question_context": "",
  "answer": "(a)壟斷。(b)-單一賣家：在這市場中只有一個賣家，壟斷者毋須面對直接競爭。-沒有近似代替品：壟斷者售賣的產品可以是同質產品亦可以是異質產品，市場上沒有近似的代替品。-進入市場的障礙：新廠商要進入該行業是極之困難的。這些進入市場的障礙亦是壟斷能力的來源。-不完全信息：壟斷市場的信息不是完全流通，不論買家或賣家都不能完全掌握有關市場的資料。-尋價者：壟斷者控制了市場的總供應量，對市場價格有一定的支配力。",
  "marks": "(a)壟斷。(1分)(b)-單一賣家：在這市場中只有一個賣家，壟斷者毋須面對直接競爭。(1分)-沒有近似代替品：壟斷者售賣的產品可以是同質產品亦可以是異質產品，市場上沒有近似的代替品。(1分)-進入市場的障礙：新廠商要進入該行業是極之困難的。這些進入市場的障礙亦是壟斷能力的來源。(1分)-不完全信息：壟斷市場的信息不是完全流通，不論買家或賣家都不能完全掌握有關市場的資料。(1分)-尋價者：壟斷者控制了市場的總供應量，對市場價格有一定的支配力。(1分)(最高4分)"
},{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "5",
  "question": "下表顯示某銀行系統的資產負債表。沒有銀行持有超額儲備。(a) 計算法定儲蓄比率。(b) 有人從銀行系統提取$60的存款作為現金持有。(i) 計算提款後存款的最大可能值。(ii) 計算提款後對貨幣供應的即時影響。",
  "question_context": "",
  "answer": "(a)法定儲備比率=$360/$3,000=12%(b)(i)提款後，銀行系統的儲備減少至$300。存款的最大可能值=$300/12%=$2,500(ii)貨幣供應=市面流通的現金+銀行存款提款後的即時影響是市面流動的現金增加$60，而銀行存款減少$60。貨幣供應保持不變。",
  "marks": "(a)法定儲備比率=$360/$3,000=12%(2分)(b)(i)提款後，銀行系統的儲備減少至$300。存款的最大可能值=$300/12%=$2,500(2分)(ii)貨幣供應=市面流通的現金+銀行存款提款後的即時影響是市面流動的現金增加$60，而銀行存款減少$60。貨幣供應保持不變。(2分)"
},{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "6",
  "question": "(a) 甚麼是通脹差距？ (b) 以圖輔助，解釋為甚麼通脹差距是一個短期現象。",
  "question_context": "",
  "answer": "(a)通脹差距是短期均衡產出水平高於充分就業產出水平的差額。(b)當通脹差距出現，在短期內，短期均衡產出水平(Y*)高於充分就業產出水平(Yf)。資源出現供不應求的情況，令投入價格上升。短期總供應曲線向左移，直至總需求曲線與短期總供應曲線和長期總供應曲線相交。在長期內，物價水平上升，而產出回到充分就業水平。通脹差距會消失。",
  "marks": "(a)通脹差距是短期均衡產出水平高於充分就業產出水平的差額。(2分)(b)當通脹差距出現，在短期內，短期均衡產出水平(Y*)高於充分就業產出水平(Yf)。資源出現供不應求的情況，令投入價格上升。短期總供應曲線向左移，直至總需求曲線與短期總供應曲線和長期總供應曲線相交。在長期內，物價水平上升，而產出回到充分就業水平。通脹差距會消失。(4分)"
},{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "7",
  "question": "下表顯示甲國和乙國運用全部資源可生產的物品數量。(a) 哪一個國家在生產成衣方面擁有比較優勢？ (b) 假設甲國生產成衣的技術改善了。甲國現在以所有資源可生產80單位成衣。(i) 若兩國進行貿易，計算對兩國皆有利的成衣的貿易比率範圍。(ii) 若貿易比率為1單位機器 = 2.5單位成衣，計算兩國的貿易獲益 (以機器數目計算)。",
  "question_context": "",
  "answer": "(a)甲國生產1單位成衣的機會成本=20單位機器/40單位成衣=0.5單位機器乙國生產1單位成衣的機會成本=15單位機器/30單位成衣=0.5單位機器由於兩國生產成衣的機會成本相同，兩國在生產成衣方面都沒有比較優勢。(b)(i)生產成衣的技術改善後，甲國生產1單位成衣的機會成本=20單位機器/80單位成衣=0.25單位機器要使貿易對兩國皆有利，衣服的貿易比率應為：0.25單位機器<1單位成衣<0.5單位機器(ii)甲國出口每單位成衣的貿易獲益(以機器數目計算)=0.4單位機器–0.25單位機器=0.15單位機器乙國進口每單位成衣的貿易獲益(以機器數目計算)=0.5單位機器–0.4單位機器=0.1單位機器",
  "marks": "(a)甲國生產1單位成衣的機會成本=20單位機器/40單位成衣=0.5單位機器(0.5分)乙國生產1單位成衣的機會成本=15單位機器/30單位成衣=0.5單位機器(0.5分)由於兩國生產成衣的機會成本相同，兩國在生產成衣方面都沒有比較優勢。(1分)(b)(i)生產成衣的技術改善後，甲國生產1單位成衣的機會成本=20單位機器/80單位成衣=0.25單位機器要使貿易對兩國皆有利，衣服的貿易比率應為：0.25單位機器<1單位成衣<0.5單位機器(2分)(ii)甲國出口每單位成衣的貿易獲益(以機器數目計算)=0.4單位機器–0.25單位機器=0.15單位機器(2分)乙國進口每單位成衣的貿易獲益(以機器數目計算)=0.5單位機器–0.4單位機器=0.1單位機器(2分)"
},{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "8",
  "question": "「根據貨幣數量論，若中央銀行持續減少貨幣供應，通貨緊縮在短期中和長期中都會出現。」你是否同意？試解釋。",
  "question_context": "",
  "answer": "我並不同意。根據貨幣數量論，在短期中，貨幣供應的減少在短期中會導致名義國民收入減少，這可能是由一般物價水平下跌和/或實質產出下跌所導致。因此，通貨緊縮在短期中不一定會出現。另一方面，根據貨幣數量論，在長期中，增加或減少貨幣供應不會影響實質產出水平，一般物價水平和貨幣供應會有正比例的關係。貨幣供應下降會導致一般物價水平下降。因此，若中央銀行持續減少貨幣供應，通貨緊縮在長期中會出現。",
  "marks": "我並不同意。(1分)根據貨幣數量論，在短期中，貨幣供應的減少在短期中會導致名義國民收入減少，這可能是由一般物價水平下跌和/或實質產出下跌所導致。因此，通貨緊縮在短期中不一定會出現。(4分)另一方面，根據貨幣數量論，在長期中，增加或減少貨幣供應不會影響實質產出水平，一般物價水平和貨幣供應會有正比例的關係。貨幣供應下降會導致一般物價水平下降。因此，若中央銀行持續減少貨幣供應，通貨緊縮在長期中會出現。(4分)"
},{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "9",
  "question": "極速公司是一間售賣二手汽車的店舖。(a) 假設租金和銷售員的工資均上升，同時新汽車的售價大幅上升。根據觀察，二手汽車的價格和交易量均上升。以供需圖輔助解釋這個現象。(b) 「由於人們在極速公司購買的汽車是二手的，他們購買二手汽車的總支出不應包括在當年的本地生產總值的計算中。」解釋這項陳述是否正確。(c) 稍後，極速公司收購了另一間售賣二手汽車的店舖。(i) 解釋這屬於哪種類型的擴張。(ii) 舉出兩個這類型擴張的可能動機。(d) 作為其中一位東主，鄧先生只可以在其他股東同意的情況下轉讓股權，而鄧先生的債務責任只限於他投資在店舖的金額。(i) 該店舖屬於哪一種商業所有權形式？(ii) 若店舖的另一位東主死亡，該店舖需要結束營業嗎？試解釋。",
  "question_context": "",
  "answer": "(a)當租金和銷售員的工資上升，生產成本會上升。二手汽車的供應會下降。供應曲線會由S0左移至S1。另一方面，由於新汽車和二手汽車屬代替品，當新汽車的售價上升，二手汽車的需求會上升。需求曲線會由D0右移至D1。若需求上升的幅度大於供應下降的幅度，二手汽車的價格和交易量均上升。(b)不正確。由於購買二手汽車的部分總支出是用作支付二手汽車店提供的銷售服務，該部分的支出反映了這些服務在當時的價值，因此應包括在當年的本地生產總值的計算中。(c)(i)由於該店舖與另一間從事相同生產階段的廠商結合，因此屬於橫向擴張。(ii)可能的動機包括：-擴大市場佔有率從而增加市場力量-減少市場上的競爭對手-提升企業形象(d)(i)私人有限公司。(ii)不需要。由於私人有限公司是一獨立法人，其他股東死亡並不影響店舖的延續性。",
  "marks": "(a)當租金和銷售員的工資上升，生產成本會上升。二手汽車的供應會下降。供應曲線會由S0左移至S1。另一方面，由於新汽車和二手汽車屬代替品，當新汽車的售價上升，二手汽車的需求會上升。需求曲線會由D0右移至D1。若需求上升的幅度大於供應下降的幅度，二手汽車的價格和交易量均上升。(5分)(b)不正確。由於購買二手汽車的部分總支出是用作支付二手汽車店提供的銷售服務，該部分的支出反映了這些服務在當時的價值，因此應包括在當年的本地生產總值的計算中。(3分)(c)(i)由於該店舖與另一間從事相同生產階段的廠商結合，因此屬於橫向擴張。(2分)(ii)可能的動機包括：-擴大市場佔有率從而增加市場力量-減少市場上的競爭對手-提升企業形象(d)(i)私人有限公司。(1分)(ii)不需要。由於私人有限公司是一獨立法人，其他股東死亡並不影響店舖的延續性。(3分)"
},{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "10",
  "question": "在甲國，政府有巨額預算盈餘。政府決定向所有18歲或以上的永久居民派發$6,000現金，並向採取措施減低污染水平的廠商提供生產津貼。(a) 以總供應-總需求圖輔助，解釋以上的財政措施在短期中會如何影響甲國的物價水平和實質本地生產總值。(b) 假設實施以上措施後，中央銀行向公眾出售政府債券以穩定物價。這意味着物價水平在實施以上的財政措施後如何改變？試解釋。(c) 解釋派發現金會如何影響該經濟的收入分配。",
  "question_context": "",
  "answer": "(a)當政府向採取措施減低污染水平的廠商提供生產津貼，生產者的利潤會上升。短期總供應會上升。如圖所示，短期總供應曲線會由SRAS0右移至SRAS1。一般物價水平會下降，實質本地生產總值會上升。另一方面，當政府向所有18歲或以上的永久居民派發$6,000現金，人們的財富會增加。私人消費支出會上升。總需求會上升。總需求曲線會由AD0右移至AD1。一般物價水平和實質本地生產總值均上升。結果，實質本地生產總值由Y0上升至Y1，而一般物價水平則可能上升、下降或維持不變，取決於總需求和短期總供應變動的相對幅度。(b)當中央銀行向公眾出售政府債券，貨幣供應會下降。利率會上升，導致私人消費支出和投資支出下降。總需求會下降。物價水平會下降。因此，我們可以推斷出物價水平在實施以上的財政措施後上升了。(c)政府向所有18歲或以上的永久居民派發現金會令收入分配變得更平均，因為無論人們的收入多少，派發的現金金額都是相同的。對低收入階層而言，派發現金導致財富上升的百分比會高於高收入階層。",
  "marks": "(a)當政府向採取措施減低污染水平的廠商提供生產津貼，生產者的利潤會上升。短期總供應會上升。如圖所示，短期總供應曲線會由SRAS0右移至SRAS1。一般物價水平會下降，實質本地生產總值會上升。另一方面，當政府向所有18歲或以上的永久居民派發$6,000現金，人們的財富會增加。私人消費支出會上升。總需求會上升。總需求曲線會由AD0右移至AD1。一般物價水平和實質本地生產總值均上升。結果，實質本地生產總值由Y0上升至Y1，而一般物價水平則可能上升、下降或維持不變，取決於總需求和短期總供應變動的相對幅度。(7分)(b)當中央銀行向公眾出售政府債券，貨幣供應會下降。利率會上升，導致私人消費支出和投資支出下降。總需求會下降。物價水平會下降。因此，我們可以推斷出物價水平在實施以上的財政措施後上升了。(4分)(c)政府向所有18歲或以上的永久居民派發現金會令收入分配變得更平均，因為無論人們的收入多少，派發的現金金額都是相同的。對低收入階層而言，派發現金導致財富上升的百分比會高於高收入階層。(3分)"
},{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "11",
  "question": "2011年2月，越南政府將該國貨幣越南盾貶值以對抗貿易逆差。(a) 解釋將越南盾貶值如何有助該國對抗貿易逆差。(b) 以圖輔助，解釋為甚麼越南盾貶值可能會導致香港從越南進口物品以港元計算的總支出上升。(c) 解釋越南盾貶值會如何影響香港出口到越南的物品以港元計算的總值。",
  "question_context": "",
  "answer": "(a)當越南盾貶值，越南的出口物品以其他貨幣計算的價格下降，導致出口量上升。由於越南的出口物品以越南盾計算的價格維持不變，進口的價值(以越南盾計算)上升。同時，越南的進口物品以越南盾計算的價格上升，導致進口量下降。若越南對進口的需求屬有彈性，進口量下降的百分比會大於進口價格上升的百分比。進口的價值(以越南盾計算)下降。結果，淨出口上升，貿易逆差的情況得以紓緩。(b)當越南盾貶值，香港從越南進口的物品以港元計算的價格下降。進口量上升。若對從越南進口的物品的需求屬有彈性，需求量上升的百分比會大於價格下降的百分比。結果，以港元計算，香港從越南進口物品的總支出上升。(c)由於從香港出口到越南的物品以越南盾計算的價格上升，從香港出口到越南的物品的數量下降。但是，出口物品以港元計算的價格維持不變，因此香港出口到越南的物品以港元計算的總值會下降。",
  "marks": "(a)當越南盾貶值，越南的出口物品以其他貨幣計算的價格下降，導致出口量上升。由於越南的出口物品以越南盾計算的價格維持不變，進口的價值(以越南盾計算)上升。同時，越南的進口物品以越南盾計算的價格上升，導致進口量下降。若越南對進口的需求屬有彈性，進口量下降的百分比會大於進口價格上升的百分比。進口的價值(以越南盾計算)下降。結果，淨出口上升，貿易逆差的情況得以紓緩。(3分)(b)當越南盾貶值，香港從越南進口的物品以港元計算的價格下降。進口量上升。若對從越南進口的物品的需求屬有彈性，需求量上升的百分比會大於價格下降的百分比。結果，以港元計算，香港從越南進口物品的總支出上升。(3分)(c)由於從香港出口到越南的物品以越南盾計算的價格上升，從香港出口到越南的物品的數量下降。但是，出口物品以港元計算的價格維持不變，因此香港出口到越南的物品以港元計算的總值會下降。(3分)"
}]